\documentclass[compress]{beamer}

\usepackage[german]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{newunicodechar}
\usepackage{gensymb}
\newunicodechar{°}{\degree} 
\usepackage{changepage}

\mode<presentation>
{
  \usetheme{Wernigerode}
  %\AtBeginSubsection[]{}
}

\usepackage{debian-at}

\title{Einführung in den MidnightCommander}

\author{Andreas Tille}
\institute{Debian}

\date{Chemnitz, 11. März 2017}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

% http://www.tldp.org/LDP/LG/issue23/wkndmech_dec97/mc_article.html

\begin{frame}
  \frametitle{Was ist der MidnightCommander}
 \begin{itemize}
    \item Clone des Norton Commanders
    \item Früher "`Mouseless Commander"' \dots{} dann kam die Maus
    \item Textmode Dateibrowser
    \item Praktischer Helfer zur Erhöhung der Produktivität
    \item Für mich: Erstes Programm, das ich auf einem neuen Rechner installiere
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Funktionen des Dateibrowsers}
 \begin{itemize}
    \item Verschieben, Kopieren, Umbenennen, Löschen, Ansehen, Bearbeiten
    \item Benutzerrechte, Links
    \item Internes Filesystem zum durchsuchen von
    \begin{itemize}
      \item (Komprimierten) \texttt{tar} und \texttt{cpio} Archiven
      \item \texttt{zip}, \texttt{lha}, \texttt{rar}, \texttt{zoo}
      \item Debian (\texttt{.deb}) und RPM (\texttt{.rpm}) Archiven
      \item Remote server per \texttt{ftp} oder \texttt{ssh}
    \end{itemize}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Funktionen zum Ansehen und Bearbeiten}
 \begin{itemize}
   \item Interner Textbetrachter (auch hexadezimal)
   \item Interner editor \texttt{mcedit} (auch separat verwendbar)
   \item Tip: \\
           \texttt{export EDITOR=mcedit} \\
         z.B. als Ersatz für \texttt{nano}
   \item Konfigurierbarer Aufruf externer Betrachter und Bearbeitungsprogramme
   \item Berücksichtigt \texttt{mailcap} Konfiguration
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Weitere Funktionen}
 \begin{itemize}
   \item Subshell (\texttt{bash} oder andere)
   \item Verschiedene Darstellungen der Verzeichnise
   \item Sortierfunktionen
   \item Operationen auf markierten Dateigruppen
   \item Dateisuche
   \item Hilfesystem
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Bildschirmaufbau}
 \begin{itemize}
   \item Menuzeile oben
   \item Zwei Verzeichnisfenster
   \item Hinweiszeile
   \item Kommandozeile für Shellkommandos
   \item Funktoinstasten Hilfezeile
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Bedienung}
 \begin{itemize}
   \item Menuzeile per \texttt{F9} oder Mausklick
   \item Ein Fenster ist das \textit{aktuelle} das andere das \textit{Zielverzeichnis}
   \item Wechseln Verzeichnisfenster: \texttt{<Tab>} oder Mausklick
   \item Funktionstasten beziehen sich auf markierte Datei im aktuellen Verzeichnis
   \item Normale Texteingaben beziehen sich auf Komandozeile und werden als Shellkommandos abgearbeitet
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Verzeichnisnavigation}
 \begin{itemize}
   \item Mit Cursortasten auswählen + <ENTER> oder Mausklick
   \item Alternativ: \texttt{cd <verzeichnisname>}
   \item Navigation: \texttt{<$\uparrow$>}, \texttt{<$\downarrow$>},
                     \texttt{<Bild$\uparrow$>}, \texttt{<Bild$\downarrow$>},
                     \texttt{<Pos1>}, \texttt{<Ende>}
   \item[\MyBigRightArrow] Navigiere zu \textit{zeichenkette}: \texttt{<Ctrl>-Szeichenkette}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Auswahl von Gruppen}
 \begin{itemize}
   \item \texttt{<Einfg>}: Aktuelle Datei (Verzeichnis) auswählen
   \item \texttt{+}: Dateien nach Muster auswählen
   \item \texttt{-}/\texttt{\bs}: Auswahl von Dateien aufheben
   \item \texttt{*}: Auswahl von Dateien umkehren \\
                     \MyBigRightArrow Wenn vorher nichts ausgewählt war, wählt \texttt{*} alles aus
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Operationen auf Dateien und Dateigruppen}
 Die folgenden Operationen beziehen sich entweder auf die aktuelle Datei (oder Verzeichnis) oder die
 ausgewählte Dateigruppe (oder Verzeichnisgruppe)
 \begin{itemize}
   \item \texttt{<F5>}: Kopieren \\
                        \footnotesize Standardziel ist das Verzeichnis im inaktiven Fenster, editierbar mit Historyfunktion
   \item \texttt{<F6>}: Verschieben/Umbenennen \\
                        \footnotesize Standardziel ist das Verzeichnis im inaktiven Fenster, editierbar mit Historyfunktion
   \item \texttt{<F7>}: Verzeichnis[se rekursiv] anlegen
   \item \texttt{<F8>}: Löschen
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Weitere Operationen auf Dateien}
 Die folgenden Operationen würde ich eher an der Kommandozeile ausführen,
 seien aber der Vollständigkeit halber genannt.
 \begin{itemize}
   \item \texttt{<Strg-X>l}: Hardlink anlegen
   \item \texttt{<Strg-X>s}: Softlink anlegen
   \item \texttt{<Strg-X>o}: \texttt{chown}/\texttt{chgrp} \\
         = \texttt{<F9>do} (=Dateimenu-chown)
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Interner Textbetrachter}
 \begin{itemize}
   \item \texttt{<F3>} betrachte aktuelle Datei
   \item Kann komprimierte Dateien anzeigen
   \item Kann verschiedene Formate als Text anzeigen: \\
          Manpages, HTML, PDF etc.
   \item Bei JPG werden EXIF Tags angezeigt
   \item Funktionstastenzeile am unteren Rand erklärt einzelne Funktionen
   \item[\MyBigRightArrow] Praktisch: \texttt{<Strg-f>} zeigt nächste Datei im Verzeichnis
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Interner Texteditor}
 \begin{itemize}
   \item \texttt{<F4>} editiert aktuelle Datei
   \item Einfach zu erlernender Editor
   \item[\MyBigRightArrow] In Debian ist \texttt{nano} als Standard installiert -- ich ersetze ihn gern durch \texttt{mcedit}
   \item Funktionstastenzeile am unteren Rand erklärt einzelne Funktionen
   \item \texttt{<F9>} Menü führt zu zahlreichen Funktionen
   \item Syntaxhighlighting, Blockoperationen, Suchen+Ersetzen, etc.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Bedienung der Verzeichnisfenster}
 \begin{itemize}
   \item \texttt{<Strg-R>} Neu lesen (refresh)
   \item \texttt{<F9>[<Enter>rl]s} Sortierung festlegen
   \item \texttt{<F9>[<Enter>rl]f} Dateifilter auf Muster
   \item Darstellungsweise ändern
    \begin{itemize}
      \item \texttt{<Alt-T>} Kurzdarstellung
      \item nochmal \texttt{<Alt-T>} sehr lange Darstellung in nur einem Fenster aber dafür mit allen Rechten
      \item nochmal \texttt{<Alt-T>} alternative Darstellung mit allen Rechten
      \item nochmal \texttt{<Alt-T>} normale Darstellung
    \end{itemize}
   \item \texttt{<F9>ol} Options - Layout: Verschiedene nützliche Einstellungen
   \item[\MyBigRightArrow] \texttt{<Strg-U>} Fensterinhalte tauschen
   \item[\MyBigRightArrow] \texttt{<Strg-O>} MC-Fenster und Shell im Hintergrund umschalten
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Fenstermodi}
 Umschalten per \texttt{<F9>[<Enter>rl]} + Buchstabenshortcut

 \bigskip
 \hbox to \textwidth{\hfill%
 \begin{minipage}[r]{0.7\textwidth}
 \begin{itemize}
   \item[{\underline D}ateilistenansicht] Standard
   \item[Schnell{\underline a}nsicht] Textviewer im anderen Fenster
   \item[{\underline I}nfo] Detailinformation zur aktuellen Datei
   \item[{\underline B}aum] Sieht aus wie typischer Explorer
 \end{itemize}
 \end{minipage}
 }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Tips und Tricks}
 \begin{itemize}
   \item \texttt{<Strg-\bs>} Verzeichnis Hotlist
   \item \texttt{<Strg-S>} Suche nach Dateiname im aktuellen Fenster
   \item \texttt{<Esc>-?>} Dateisuche
   \item[\MyBigRightArrow] \texttt{<F9>bv} Verzeichnisse vergleichen
   \item[\MyBigRightArrow] \texttt{<F9>be} Erweiterungsdatei bearbeiten
   \item \texttt{<Strg-X>a} Aktive VFS Verzeichnisse
   \item \texttt{<Strg-X>j} Jobs zum Kopieren/Verschieben im Hintergrund anzeigen
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Virtuelle Dateisysteme (VFS)}
 \begin{itemize}
   \item \texttt{cd sh://[user@]machine[:options]/} \\
         mit geeigneter \texttt{\$HOME/.ssh/config} ohne Passwort
   \item \texttt{cd sftp://user:password@machine/}
   \item \small\texttt{cd ftp://[!][user[:pass]@]machine[:port][remote-dir]}
 \end{itemize}

 \medskip
 \onslide<4->{Hinweis: Ich vergesse die Syntax immer}
 \begin{itemize}
   \item[\MyBigRightArrow] \texttt{F1} - \texttt{contents} - \texttt{Virtual File System} \\
         (ziemlich weit unten)
   \item[\MyBigRightArrow] \texttt{<Strg-\bs>} Verzeichnis Hotlist
 \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
  \frametitle{Wichtige Hinweise}
 \begin{itemize}
   \item \texttt{gnome-terminal} fängt F10 ab! \\
         \MyBigRightArrow \texttt{<Esc>-0}
   \item Wenn in der Hintergrundshell (\texttt{<Strg-O>}) Eingaben stehen,
         die nicht ausgeführt wurden, verhält sich die Shell-Zeile "`störrisch"' \\
         \MyBigRightArrow \texttt{<Strg-O>} - Befehl mit \texttt{<Enter>} ausführen oder Zeile
         löschen, dann wieder mit \texttt{<Strg-O>} zurück zum MC
 \end{itemize}
\end{frame}

\input blends2-end-en

\end{document}

